【書展】急症妙手出書諷醫療陋習 冀勉同業毋忘初心

醫院急症室不只衝鋒陷陣，還隱藏了千奇百怪的人與事，資深急症科醫生鍾浩然執筆記下工作點滴，透過病人經歷為醫療陋習把脈。新書其中一個篇章，記述有醫生把病人當「搖錢樹」，沒充分檢查便斷言病人患腹膜炎，安排留院及腹部電腦掃瞄，「埋單」要兩萬元；翌晨改到公院急症室求醫，卻發現只是普通腸胃炎。他希望藉病人經歷，與同業和醫護學生互勉勿忘初心，並向讀者灌輸醫療知識。

記者 袁樂婷

《急症室的福爾摩斯II（增訂版）》以同名舊作為基礎，新增三個篇章，其中《搖錢樹》出自病人母親憤憤不平的話：「嗰個醫生根本就無當過我哋係人，喺佢眼中只係一棵搖錢樹」，鍾浩然對此印象深刻。鍾說，那名年輕女病人因腹痛和腹瀉，前一晚曾到某醫院求醫，翌晨再到鍾任職的急症室，鍾細問情況，認為只是腸胃炎，正好奇對方「咁快又睇多次」，病人母親「啲怒火就出嚟」。

原來前一晚的應診醫生沒細問病情，如腹瀉持續多久，也沒仔細檢查，即斷言病人患嚴重病症腹膜炎，着她立即入院，安排腹部電腦掃瞄、驗血等，她們本來不覺病情嚴重，卻不敢質疑。兩母女非富貴人家，亦沒購買醫療保險，吃不消高昂費用唯有出院；得知為普通不過的腸胃炎花掉兩萬元，雖感憤怒，但也放下心頭大石。鍾說，這是他首次見識如此不堪入目的騙財手法，狠批該醫生連「盜亦有道」的底線也不顧。

另一篇章《男人的責任》同樣是笑中帶淚的故事，故事主人公與未婚妻拍攝婚照期間，突然接到醫院護士來電，稱驗血報告顯示他血液中的酵素「肌酸激酶」水平高，反映他有嚴重心臟病，着他立即返院或到就近急症室。他自覺身體健康，未曾心口痛或氣喘，與護士討價還價，想稍後覆診但被拒，唯有停止拍攝趕往求診，未婚妻更嚇得眼淚直流。

鍾浩然初步診斷，認為對方心臟沒毛病，心電圖亦沒異常，細問之下，原來男病人日前參與領袖訓練營，期間聲嘶力竭大吼、睡眠不足。鍾說，心肌梗塞確會導致肌酸激酶濃度上升，但不是唯一原因，肌肉受損或過度勞累也會令指數偏高，像男病人的情況，只不過是肌肉沒有充分休息所致，若對肌酸激酶有透徹認識，又掌握病人情況，便可迅速排除嚴重疾病。

投訴文化盛行，他稱不少醫生為避免日後被投訴或惹訴訟，會做到滴水不漏，例如病人只頭痛了一天，也安排腦部電腦掃瞄以排除腦出血，行內稱之為「防禦性醫療」，「唔係保護病人，係保護醫生自己」，此舉浪費社會資源，增加醫療成本。

鍾說，斷症不能只看檢查結果，更要參考病歷，憑經驗引導病人說出可能相關的病因，才可全面分析。他認為醫患關係不對等，病人甚少開口挑戰權威，因此醫生更有責任弄清病情；病人若對診斷結果存疑，則不妨徵求多一位醫生意見。

鍾浩然識條春咩
我地連登仔先係醫療專家
普通肚痛都要你照ct比幾皮野既私院醫生先係有醫德既醫生

無撚再罵前線啦，要正視係政府問題

叫d大陸西死返上大陸睇病
嚟親產檢都係大陸西

陋習 暗指 習大大

出面真係好多黃綠醫生
乜柒都xray ct scan
公立 私立都係
拗柴行得走得都xray
普通腰背痛有照
你話無影響都算
而家出晒研究話亂照野會令你腰背痛outcome 更加差都係唔係推人照野係咩玩法

真係好多黃綠醫生
仲話係尖子先讀醫生
內裏一樣有好多係高分低能

你邊度睇返嚟

一定係新移民 150既錯
係中共政府既陰謀黎

我都想知照xray點令腰背痛更嚴重

會自己嚇自己
因為其實而家研究已經指出就算冇腰背痛年過30照張xray都好大機會有事（姐係退化呀椎間盤突出咁）
所以張片係無法反映出你個腰背痛情況
有時有d人明明唔係特別痛
但照完發覺張片好嚴重
咪拗底唔夠膽郁
自然outcome咪差囉

香港醫護都係世界頂尖的，佢哋都係考試狀元，紀律性高，如果有出錯，應該係以下原因
1.港共政府cut資源令醫護工作壓力過大所致；
2.港共政府收買投共醫生製造醫療事故，然後煽動市民支持引入大陸醫生

真係paper
你要我可以post但我唔想咁學術＋你唔係醫療專業好易會睇到一頭霧水

我想知啊
我係放射師

你係同行？
我係骨科門診一日閒閒地都照六七十個LS-spine

同行想知+1

其實仲有
但費事搵呢篇又free assess就睇住先
簡d講就係頭30日無red flag都照既group會晒更加多錢係醫療上（就算情況差唔多）
更加長時間覺得disable
所以其實而家所有guideline都against係無特別red flag（fracture, malignancy)情況下acute low back pain照mri

你呢個係MRI wor..... 佢too high sensitivity 咪high false positives....

Xray 係拎黎rule out fracture / emergency wor...

你係kong u train 出黎？定係連登醫學院出黎？

同埋篇journal impact factor 得2.72 咋bor

你係咪要驗眼
咪話有red flag要rule out（fracture) 照係ok囉
而且先唔講其他野
sensitivity = true positive/ (true positive + false negative) 喎
從sensitivity係得唔到會唔會high false positive嘅結論
false positive多唔多係睇specificity
係咪醫生都係個個半桶水仲要串串貢

Post啦 屌你老母 我係醫療專業呀

你想討論咩
acute lbp應該做imaging做screening？
定未必有反效果？
第一個真心無討論空間
你應該搵唔到有paper/guidelines 建議咁做
第二個都可以話討論下
因為有d paper話未到差咁誇張最多no better outcome for early imaging
但討論唔該比論據唔係咁low 飛個impact factor黎下話

睇過本書
條友大中華到不得了

人地咪有話red flag囉 生番返鄉下執牛屎啦